突發:巴基斯坦親中共總理本周被憲法法院革職

巴基斯坦總理謝裏夫被罷免 中巴大局會否生變？

資料圖：謝裏夫

海外網7月28日電 當地時間7月28日，巴基斯坦最高法院以涉貪腐為由，宣布取消總理謝裏夫的任職資格，並要求其退位。謝裏夫無奈接受了裁決，離開總理府。在當前微妙的時局中，“鄰居”的政局發生了如此大動蕩，中巴大局又是否會生變？

涉貪腐案 巴基斯坦總理被罷免

整個事件從去年就開始醞釀了。去年，謝裏夫及其家族被指責存在腐敗問題，調查委員會開始查證工作；今年7月10日，報告出爐，最高法院受理了該案件；7月17日，最高法院開始審理謝裏夫貪腐案；7月28日，謝裏夫被罷免。

法院調查小組的報告中稱，謝裏夫家族來自商業的所得不足以解釋其家族財富之多。他的子女也被指控簽署偽造文件，掩蓋倫敦豪華公寓的所有權。

於是，謝裏夫第三次未完成任期就被拉下臺。1993年，他曾因涉及貪汙罪被時任總統革除職務。1999年，他又在軍事政變中被推翻。

時機微妙 陰謀還是巧合？

巴基斯坦此次政權更叠，正處於中印邊界對峙，印巴沖突不斷的微妙時期，謝裏夫的下臺，是否會引發時局變動？海外網特邀上海社科院國際問題研究所研究員、全國“中-南亞安全理事會”副理事長兼秘書長胡誌勇教授來進行解答。

據外媒報道，謝裏夫在面對媒體采訪時，聲稱這一切都是針對他的“陰謀”，反對黨從國內“間諜組織”那裏獲取了不利於他的證據，夥同法院妄圖推翻他，最高法院的行為是一場恐怖的“司法政變”，暗示其可能受到了某些境外勢力的打壓。

但胡誌勇教授並不贊同這個觀點。胡教授表示，腐敗現象在南亞是普遍存在的，謝裏夫或多或少，應該是有一些腐敗的證據被反對黨抓住了，法院若不是掌握了一些確切證據，是不會選擇在這個敏感時期判決的。

因此，胡教授認為我們不應過分解讀，該事件如果不是正巧發生在中印對峙時期的話，就只是巴基斯坦國內政權的正常更叠。可能後面會有一些印度或者美國的影子，但是目前我們沒有可靠的證據來定論。

新舊交替 中巴關系會否生變？

謝裏夫提前下臺，而巴基斯坦的下一屆大選定於2018年年中舉行，這意味著巴基斯坦執政黨必須選擇一位臨時總理，來取代其職位。據印度電視臺消息，納瓦茲·謝裏夫的弟弟謝巴茲·謝裏夫將成為下一任巴基斯坦總理。“巴鐵”政權的新舊交替，對中國而言，又意味著什麽呢？

胡教授表示，謝裏夫是對中國非常友好的總理，在他任期內，“一帶一路”經濟帶在巴基斯坦的建設是非常順利的，他的下臺，對推進中巴經濟走廊帶來了新的不確定因素。

“但是我們要知道，中巴全天候的戰略夥伴關系是不可動搖的，誰上臺都不會影響到中巴關系的大局。畢竟，中巴關系是寫入了巴基斯坦憲法中的。”胡教授認為，在巴基斯坦政壇上沒有“親華派”和“反華派”一說，所有黨派都致力於推進中巴關系的進一步發展。“不過，如果上臺的是一位‘親印’的總理，會不會改善印巴關系呢？也是有可能的，這就可能為印巴關系帶來某種轉機。”（文/海外網 楊佳）

本文系版權作品，未經授權嚴禁轉載。海外視野，中國立場，登陸人民日報海外版官網——或“海客”客戶端，領先一步獲取權威資訊。

基於「敵人的敵人是朋友」既原則

巴基斯坦 敵人是印度, 印度敵人是中國
中國敵人是印度, 印度敵人是巴基斯坦

所以巴基斯坦 一定會同中國合作

不過講唔上係「盟友」, 最多只係合作關係

類似二戰時, 美蘇果種合作關係咁

支那仲有冇盟友？